## 電感基礎

- [元件概述](overview.md)

- 電感是儲能元件，可以儲存能量，和轉移能量，不像電阻會消耗功率

- 電感充電的基本特性
  - 電子流動時，會`產生與電子運動方向互相垂直`的磁場，
    - 以`垂直導線`來說，電子流經垂直導線時，會產生環繞在周圍，呈現`圓周運動的磁場`，利用右手定則可判斷磁場方向
    - 以`螺旋狀導線`來說，電子流經螺旋導線時，會產生同一方向的磁場，

    <img src="doc/cap-and-inductance/line-and-core-managfield.png" width=80% height=auto>

    電和磁是伴生的，有電就會有磁，有磁就會生電，
    有電流通過的導線垂直導線會產生磁場，有電流流過的電感也同樣會產生磁場
    穩定電流通過的電感會產生磁場，電流突然變化的電感則會產生反向磁場
    
  - 電感通常是由一組`螺旋狀的線圈`所組成，

    > 注意，所有帶有線圈的元件都可以作為電感，例如，馬達、變壓器、繼電器、
    電子只要在螺旋狀的線圈中運動就會呈現電感的特性，
    此外，在電路中分布各種不同的電場和磁場，只要導線中的電子在其中運動，就會出現電感的特性 (寄生電感)

    假設不含磁鐵的電感，未上電時，電感未儲存任何能量，
    
  - 狀況1，電感未儲存能量

    `電流流進電感時，沒有任何阻力，電流最大`，隨著電流的增加，電感逐漸產生感應磁場，
    電感上的感應電場達到最大時，會阻止電路上的電流繼續流動 (但電感上的電流仍然持續流動，以維持磁場)

    <img src="doc/cap-and-inductance/inductance-charge.png" width=60% height=auto>

  - 況狀2，儲存能量後，電感對電流的反應

    - 若有`電流增加`，就會產生`反向的作用力(EMF)`，阻止電流的進入
      
      雖然有反向作用力(EMF)的存在，但電流仍然能夠通過，直到反向作用力逐漸減弱，
      最後電流會在沒有反向作用力時達到最大值

    - 若有`電流減少`，就會將電感中的`電子推出(放電)`，以維持電路上的電流

      當電流產生變化，例如斷開開關，磁場開始崩潰，磁場開始轉換為電場，並產生反向的電流開始放電，
      直到所有的磁場都轉化成電流

      <img src="doc/cap-and-inductance/inductance-discharge.png" width=60% height=auto>

    - 原則，電感的`電流不能突然變化`，若變化，電感會想辦法`維持電流不變`

      注意，不能突變指的是，`在電感應用於電路中時，不能突然劇烈變化`，
      若突然劇烈變化，會產生巨大的反向感應電壓，`會對電路造成損害`

      (另一種說法) 斷開開關時，相當於接上一個阻值非常大的電阻，
      當電流突然消失時，為了維持電感中的電流，電感會在大電阻產生相當大的電壓，以維持原本的電流
      
      (從公式上看) Vl = L * di / dt，電感上的電流突變，代表 dt ~ 0，vl 會產生巨大的電壓